京為習訪德「減壓」邀洋專家治劉曉波好友醫院尋人疑遭扣押

京為習訪德「減壓」邀洋專家治劉曉波
好友醫院尋人疑遭扣押

要聞

【本報訊】諾貝爾和平獎得主劉曉波罹癌事件發酵，瀋陽院方昨日公佈，決定邀美、德等國專家為劉曉波會診，各方分析認為當局是為正在德國訪問的國家主席習近平「減壓」。今日，歐盟議會將就是否通過決議聲援劉等事項進行討論及投票。而被問及中方是否不讓劉曉波出國治療？北京外交部仍舊調重彈：「不得干涉中國內政」。
記者︰楊倩

莫之許（左）與溫克堅（右）連續兩日到瀋陽醫院找劉曉波。互聯網

瀋陽中國醫科大學附屬第一醫院昨午在官網公佈，稱應劉曉波家屬請求及醫療小組專家意見，近日決定邀請來自美國、德國等國的「國際最權威肝癌治療專家」到中國與中方醫療小組一同會診劉曉波。昨正在該院尋找劉曉波不果的好友莫之許，批評官方用邀請外國醫生的方法試圖模糊問題焦點，他對《蘋果》說：「這個事情的重點不在治療，而是劉曉波的自由！他保外就醫了應該有通訊和選擇就醫的自由，當局無權幫他安排。這時機提出邀請外國專家，因為習去德國了，他很容易用這個搪塞、回應一下默克爾可能的質疑。」
莫之許與杭州學者溫克堅連續兩天在瀋陽醫院尋找劉，得到的答覆是查無此人，二人曾在醫院門口舉起「自由曉波」的標語。而溫克堅昨午在瀋陽機場被當地警察約談後，並沒登上原定下午回杭州的班機，直到昨晚9點失去聯絡，疑被警方扣押。
中國國家主席習近平4日起訪問德國，昨與德國總理默克爾會談並發表講話。在昨日北京外交部記者會上，被問到邀國外專家會診是否意味中國不會讓劉曉波出國治療、及中德領導人會晤時有否提及劉曉波，發言人耿爽沒正面回答，僅稱習近平訪問「受到德國政府和人民的熱烈歡迎，必將進一步促進中德友好和互利合作」，又重申希望其他國家尊重中國的司法主權，「不得干涉中國的內政」。

劉曉波

德媒：或與G20峯會有關

德媒昨報道指，中方同意要求美國、德國專家為劉曉波會診，可能和即將召開的G20峯會有關。魏京生等中國著名異議人士已赴德國，準備周五在漢堡G20峯會期間敦促中國政府釋放劉曉波。
總部位於倫敦的國際特赦組織昨再為劉曉波發聲明，秘書長薩利爾謝蒂說：「對劉曉波來說，時間已經越來越緊迫，當局現在結束這場殘酷的鬧劇仍為時未晚，他們必須讓劉氏夫婦出國接受極需的治療。」歐洲文學界近日也高呼允許劉曉波出國治療，由兩名諾貝爾文學獎得主，德國的赫塔米勒（Herta Müller）和奧地利的埃爾弗裡德耶利內克（Elfriede Jelinek）牽頭，近百名作家參與聯署。

相關新聞

支聯會寄千張明信片打氣

要聞 5小時前